\section*{Dati e risultati}

\subsection*{Comparatore}

In questo paragrafo vogliamo studiare e verificare il corretto funzionamento del nostro comparatore LM311. Come suggerisce il nome stesso un comparatore, in elettronica, è un dispositivo che mette a confronto un segnale in ingesso variabile con un livello di tensione di riferimento fissa. Inoltre una delle caratteristiche fondamentali di questo componente è quella di poter prendere in imput segali continui, ma di restituire in uscita solo valori discreti. In particolare in output restituisce due valori possibili di tensione: $V\ped{sat}^+$ e $V\ped{sat}^-$ con $V\ped{sat^+}\,\geq\,V\ped{sat}^-$. Questo è dovuto all'enorme amplificazione del comparatore che permette di portare l'output ($V\ped{out}$) subito ai valori di saturazione positivi ($V\ped{sat}^+$) o negativi ($V\ped{sat}^-$) a seconda del seganle in ingresso ($V\ped{in}$)

Per fare quanto ci siamo proposti abbiamo montato il circuito riportato in Figura \ref{fig:comparatore}. Le caratteristiche di questo circuito sono le seguenti: la tensione di alimentazione positiva $V\ped{cc}^+$ ha un valore di $\SI{+15}{\volt}$, la tensione di alimentazione negativa $V\ped{cc}^-$ ha un valore di $\SI{-15}{\volt}$. L'ingresso invertente è colegato direttamente al comune, mentre all'ingresso non invertente abbiamo dato in imput un segnale ondulatorio $V\ped{in}$, generato dal generatore di forme d'onda.

A questo punto non ci rimane che scegliere il valore di resistenza $R$ di pull-up adatto a questa configurazione. Per scegliere tale valore abbiamo sfruttato l'indicazione fornitaci dal costruttore che il comparatore non sopporta correnti superiori a $\SI{50}{\milli\ampere}$. Dal momento che la resistenza è collegata a $V\ped{cc}^+$ che ha un valore di $\SI{+15}{\volt}$, sfruttando la legge di Hom ($R\,=\,\frac{\Delta V}{I}$, dove $I$ indica la corrente passante per la resistenza) possiamo ricavare il valore di resistenza utile al fine di avere una corrente $I\,=\,\SI{15}{\milli\ampere}$. Pertanto otteniamo che $R\,=\,\SI{10}{\kilo\ohm}$.

Detto questo, grazie all'oscilloscopio, siamo andati a studiare il comportamento del comparatore per vari seganli in imput. Infatti se tutto funziona correttamente dovremmo ottenere che nel caso in cui $V^+\,\geq\,V^-$ allora $V\ped{out}\,=\,V\ped{cc}^+$, mentre quando $V^+\,\leq\,V^-$ allora $V\ped{out}\,=\,\SI{0}{\volt}$. Facciamo notare che in questo caso $V\ped{in}\,\equiv\,V^+$, $V^-\,=\,\SI{0}{\volt}$. I risultati ottenuti sono riportati nei grafici in Figura \ref{fig:commutatore_plot}.

\subsection*{Trigger di Schmitt non inverente}

In questo paragrafo vogliamo realizzare un trigger di Schmitt non invertente, studiarne i valori di soglia, quindi ottenere $V\ped{sat}^+$ e $V\ped{sat}^-$ ed infine calcolarne l'isteresi.

Come prima cosa cerciamo di capire cosa sia un trigger di Schmitt. Il trigger di Schmitt è un particolare tipo di comparatore, è un circuito che consente di trasformare un segnale analogico ($V\ped{in}$) in un'uscita ($V\ped{out}$) che varia soltanto tra due valori di tensione, a seconda che l'ingresso superi una certa soglia ($V\ped{OH}$) o sia inferiore ad una seconda soglia ($V\ped{OL}$, più bassa di $V\ped{OH}$). Una delle sue applicazioni è la produzione di onde quadre a partire da un segnale sinusoidale, per questo è molto utilizzato nei circuiti logici per creare il segnale di sincronismo (clock).

Quindi il circuito che abbiamo realizzato è riportato in Figura \ref{trigger_schmitt}. Le specifiche di questo circuito sono: la tensione di alimentazione positiva $V\ped{cc}^+$ ha un valore di $\SI{+15}{\volt}$, la tensione di alimentazione negativa $V\ped{cc}^-$ ha un valore di $\SI{-15}{\volt}$. La tensione $V_A\,\equiv\,V\ped{cc}^+$, e la resistenza $R_3\,=\,\SI{10}{\kilo\ohm}$ per lo stesso motivo illustrato nel paragrafo precedente. 

Ora cerchiamo di capire come funziona tale circuito. Il trigger (grilletto) di Schmitt ha una tensione d'ingresso ($V\ped{in}$) ed una d'uscita ($V\ped{out}$). L'uscita può avere un valore o basso ($V\ped{sat}^-$) o alto ($V\ped{sat}^+$).
Nella configurazione non invertente quando l'entrata è al di sotto della tensione di soglia bassa ($V\ped{OL}$), l'uscita assume il valore ($V\ped{sat}^-$); quando l'entrata si trova al di sopra della tensione di riferimento ($V\ped{OH}$), l'uscita assume il valore alto ($V\ped{sat}^+$). Quando il valore in ingresso si trova compreso tra le due soglie ($V\ped{OH}$ e $V\ped{OL}$), l'uscita conserva il valore precedente finché l'entrata non sia variata sufficientemente da farne scattare il cambio (azione di trigger).

Consideriamo un sistema simile, ma con soltanto una sola soglia d'ingresso. Un segnale in entrata rumoroso, di ampiezza prossima al valore di soglia, può oscillare rapidamente attorno a tale valore, facendo pertanto oscillare l'uscita tra il suo valore basso ed alto. Con il trigger di Schmitt, un segnale rumoroso vicino ad una soglia può causare una sola commutazione del valore d'uscita, dopo di che deve crescere verso l'altra soglia al fine di causare una ulteriore commutazione. Quindi grazie a questa configurazione si possono attenuare notevolmente le sbavature dovute al rumore del segnale in ingresso.

Quindi, fatte queste considerazioni, abbiamo deciso di adottare i seguenti valori per le resistenze $R_1$ e $R_2$:
\begin{equation}
        R_1\,=\,\SI{100}{\ohm} \qquad \text{e} \qquad R_2\,=\,\SI{100}{\kilo\ohm}
\end{equation}

Il risultato ottenuto e illustrato nel grafico riportato in Figura \ref{fig:schimtt_plot}.

\subsection*{Oscillatore a rilassamento}

In questo paragrafo vogliamo studiare un oscillatore a rilassamento, ovvero, sfruttando il circuito riportato in Figura \ref{fig:oscillatore}, andremo a studiare il segnale in uscita dall'amplificatore operazionale ($V\ped{out}$) e ai capi del condensatore ($V_c$) ne trarremo le dovute conclusioni. Faccimo presente che per questo circuito è stato utilizzato l'amplificatore operazionale UA741 e non il comparatore LM311.

Come primo passo cerchiamo di capire cosa sia un oscillatore a rilassamento. Gli oscillatori a rilassamento sono dispositivi eletronici in grado di emettere seganli elettrici di varie forme non sinusoidali. Possono emettere, per esempio, onde quadre o onde a dente di sega.
La caratteristica fondamentale del circuito è che idealmente entrambi gli ingressi sono collegati al conume, tuttavia nel nostro caso per l'ingresso non invertente ($V^+$) il collegamento avviene grazie ad una resistenza, che è un componente lineare. Alcontrario per l'ingresso invertente ($V^-$) il collegamento avviene tramite un condensatore, che è un componente non lineare. Ed è proprio il componente non lineare che periodicamente, scaricando l'energia accumulata, crea una diffrenza di potenziale notevole in uscita, tale da portare in saturazione negativa o positiva l'amplificatore operazionale.
Sostenzialmente possimo immaginare il circuito in Figura \ref{oscillatore} come un trigger di Schmitt. All'inizio l'OPAMP amplifica la tensione di offset (V\ped{os}). Quindi in un primo momento la tensione di output (V\ped{out}) assume valore positivo o per essere precisi si porta in saturazione positiva ($V\ped{sat}^+$) e grazie al ramo di retroazione negativo permette la carica del condensatore. Ad un certo punto l'OPAMP si porta in saturazione negativa overo l'output assume un valore corrispondente a ($V\ped{sat}^-$) e il condensatore, sempre per effetto della retroazione negativa comincia a scaricarsi. Questo ciclo che prevede il passaggio dell'output da valori di tensioni positivi a negativi, che portano quindi il condensatore a cicli di carica e scarica, si ripete all'infinito.

Le specifiche del circuito realizzato sono: la tensione di alimentazione positiva $V\ped{cc}^+$ ha un valore di $\SI{+15}{\volt}$, la tensione di alimentazione negativa $V\ped{cc}^-$ ha un valore di $\SI{-15}{\volt}$. I valori di resistenza usati sono i seguenti: $R_1\,e\,R_2\,=\,\SI{10}{\kilo\ohm}$ mentre per $R$ abbiamo usato un trimer in modo da poter variare la frequanza delle oscillazioni a nostro piacimento. La capcità del condensatore vale $C\,=\,\SI{100}{\nano\farad}$

Possimo variare la frequenza delle oscillazioni a nostro piacimento in quanto abbiamo studiato che:
\begin{equation}
        \tau\ped{teo}\,=\,2RC\,\ln \left(1+\frac{2R_1}{R_2}\right)   
\end{equation}
dove con $\tau\ped{teo}$ indichiamo il tempo caratteristico di carica del condensatore, teorico. Con $R$ indichiamo la resistenza variabile, con $C$ facciamo riferimento alla capacità del condensatore e $R_1$ e $R_2$ sono le resistenze di cui sopra.

I risultati ottenuti sono riportati in Figura \ref{fig:oscillatore_pot}.









